\documentclass[english]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{units}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tabu}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\tikzset{
	elmove/.style={-{Stealth[#1]},shorten <=2pt, shorten >=2pt}
}

%%%Dotted double bond from https://tex.stackexchange.com/questions/376689/chemfig-chemmove-proper-anchor
\usetikzlibrary{decorations}
\pgfdeclaredecoration{ddbond}{initial}{
	\state{initial}[width=4pt]{
		\pgfpathlineto{\pgfpoint{4pt}{0pt}}
		\pgfpathmoveto{\pgfpoint{2pt}{2pt}}
		\pgfpathlineto{\pgfpoint{4pt}{2pt}}
		\pgfpathmoveto{\pgfpoint{4pt}{0pt}}
	}
	\state{final}{
		\pgfpathlineto{\pgfpointdecoratedpathlast}
	}
}
\tikzset{lddbond/.style={decorate, decoration=ddbond}}
\tikzset{rddbond/.style={decorate, decoration={ddbond, mirror}}}

\setcharge{circle=true, extra sep=3pt}
\sisetup{output-decimal-marker = {,}}

\newcommand{\tss}{\textsuperscript}
\newcommand{\tus}{\textsubscript}
\newcommand{\ra}{$\Rightarrow$}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{figure}{section}

\title{Orgaaninen Kemia 2. demot\\Organic Chemistry, 2nd exercises}
\author{Alia Åsten}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Tehtävä 1/Exercise 1}
"Miten valmistat etyynistä pentyynin ja edelleen pentyynistä pentaanin
sekä penteenin (Esitä reagenssit ja tuotteet, mutta ei mekanismia)?"
\newline
\newline
"Describe how to synthesize pentyne from ethyne, and subsequentally pentane and pentene from pentyne (Show reagents and products, but not the mechanism)"


\begin{center}
	\schemestart
	\subscheme {
		\chemfig{HC~CH}
		\arrow{->[\chemfig{NaNH_3}]}[,1.2]
		\chemfig{HC~\charge{20=$-$}{C}} + \chemfig{Na^{+}}
	}
	\arrow[-90,0.65]
	\schemestop
\end{center}
\begin{center}
	\schemestart
	\subscheme {
		\chemfig{Na^{+}} + \chemfig{HC~\Charge{10=$-$}{C}} $+$ \chemfig{Br-C_3H_7} 
		\arrow
		\chemfig{HC~C-C_3H_7} + NaBr
	}
	\arrow[-90,0.65]
	\schemestop
\end{center}
\begin{center}
	\schemestart
	\subscheme {
		\chemfig{C~C-C_3H_7}
		\arrow{->[\chemfig{H_2}][\parbox{4cm}{\centering Lindlarin\\katalyytti/\\Lindlar\\catalyst}]}
		\chemfig{C=C-C_3H_7}
	}
	\arrow{0}[-90,0.3]
	tai/or
	\arrow{0}[-90,0.1]
	\schemestop
\end{center}
\begin{center}
	\schemestart
	\subscheme {
		\chemfig{C~C-C_3H_7}
		\arrow{->[Li][\chemfig{NH_3}]}
		\chemfig{C=C-C_3H_7}
	}
	\arrow{0}[-90,0.3]
	tai/or
	\arrow{0}[-90,0.1]
	\schemestop
\end{center}
\begin{center}
	\schemestart
	\subscheme {
		\chemfig{C~C-C_3H_7}
		\arrow{->[\chemfig{H_2}][Pd/C]}
		\chemfig{C-C-C_3H_7}
	}
	\schemestop
\end{center}

\newpage

\section*{Tehtävä 2/Exercise 2}
"Miten 1-pentyyni voidaan muuntaa 2-pentanoniksi. Esitä mekanismi."\\
\newline
"How can one modify 1-pentyne into 2-pentanone. Show the mechanism."\\
\newline
Oksimerkuraatio elohopeadiasetaatilla/\\
Oxymercuration with mercuric acetate: 

\begin{center}
	\schemestart
	\subscheme {
		\chemfig{AcO-[,.75]@{Hg1}Hg-[,.75]@{Ac1}{OAc}}
		\arrow{0}[-20,.25]
		\chemfig{~[@{Triple}1]-[7]C_3H_7}
		\arrow{0}[-90,.25]
	}
	\arrow[,0.75]
	\arrow{0}[-10,-.65]
	\subscheme {
		\chemfig{?=[1]@{Double1}(-[@{B1}:160]@{Hg2}\charge{90=$\oplus$}{Hg}?-[4,0.75]AcO)-[7]C_3H_7}
		\arrow{0}[-40,.65]
		\chemfig{@{O1}OH_2 / @{H1}H^+}
	}
	\arrow{0}[10,-.75]
	\arrow[,0.75]
	\subscheme {
		\chemfig{(-[3]{Hg}?-[4,0.75]AcO)=[@{Double2}1](-[7]OH)-[0]C_3H_7}
		\arrow{0}[-40,.65]
	}
	\arrow[-90,1.5,shorten <= 10pt]
	\subscheme {
		\chemfig{(-[@{B2}3]{Hg}?-[4,0.75]AcO)-[@{B3}1]\charge{[extra sep = 3pt]90=$\oplus$}{}(-[7]OH)-[0]C_3H_7}
	}
	\arrow{->[-\chemfig{Hg-[,0.75]OAc}]}[-180,1.4,shorten <= 0pt]
	\subscheme {
		\chemfig{=[@{B4}1](-[7]O@{H2}H)-[0]C_3H_7}
	}
	\arrow{<->>[tautomerisaatio][tautomerization]}[-180,1.5]
	\subscheme {
	\arrow{0}[-180,.01]
		\chemfig{-[1](=[7]O)-[0]C_3H_7}
	}
	\schemestop
	\chemmove {
		\draw[shorten <= 2pt, shorten >= 2pt]
		(Hg1.70) ..controls +(60:5mm) and +(90:5mm) .. (Ac1.60) ;
		\draw[shorten <= 5pt, shorten >= 5pt]
		(Hg1.-90) ..controls +(160:-5mm) and +(120:5mm) .. (Triple) ;		
		\draw[shorten <= 4pt, shorten >= 5pt]
		(Triple) ..controls +(160:5mm) and +(120:-5mm) .. (Hg1.-90) ;
		\draw[shorten <= 4pt, shorten >= 5pt]
		(O1.180) ..controls +(160:10mm) and +(90:-5mm) .. (Double1.-90) ;
		\draw[shorten <= 3pt, shorten >= 2pt]
		(B1) ..controls +(30:5mm) and +(20:8mm) .. (Hg2) ;
		\draw[shorten <= 3pt, shorten >= 2pt]
		(Double2.-45) ..controls +(-60:10mm) and +(0:8mm) .. (H1) ;
		\draw[shorten <= 3pt, shorten >= 2pt]
		(B2.60) ..controls +(60:5mm) and +(120:5mm) .. (B3) ;
		\draw[shorten <= 10pt, shorten >= 3pt]
		(B4.-60) ..controls +(-120:6mm) and +(-120:10mm) .. (H2.-120) ;
	}
\end{center}


\newpage

\section*{Tehtävä 3/Exercise 3}
"Laita kyseisten alkeenien elektrofiiliset additioreaktiot HCl:n kanssa nopeusjärjestykseen
nopeimmasta hitaampaan. Mikä määrää reaktion nopeuden kyseisissä tapauksissa Hammondin
postulaatin mukaan."\\
\newline
"Order following electrophilic addition reactions with an alkene and HCl 
by their speed from slowest to fastest. What dictates the speed 
on these cases according to Hammond's postulate."\\

\chemfig{CH_2=CH_2}, \chemfig{CH_3CH_2CH=CH_2} ja \chemfig{{(CH_3)}_2C=CHCH_3}\\

Hammondin postulaatti: "Kinetiikka ja termodynamiikka riippuvat toisistaan". Tämän pohjalta pysyvämpi tuote muodostuu nopeammin ja koska karbokationin muodostuminen on reaktion rajoittava vaihe, reagoi tertiäärinen hiili nopeammin kuin sekundäärinen ja hitaimpana primäärinen.\\

Hammond's postulate: "Kinetics and thermodynamics are interdependent". Based on this, a more stable intermediate state forms first, and the formation of carbocation is the limiting step on the reaction. The tertiary carbon reacts fastest, followed by the secondary with the primary being slowest.

\begin{enumerate}
	\item\chemfig{{(CH_3)}_2C=CHCH_3}
	\item\chemfig{CH_3CH_2CH=CH_2}
	\item\chemfig{CH_2=CH_2}
\end{enumerate}


\newpage

\section*{Tehtävä 4/Exercise 4}
"Syklopentadieeni reagoi vetybromidin kanssa 1,2- ja 1,4-additiossa muodostaen
kuitenkin vain yhden tuotteen. Miksi. Esitä mekanismi."\\
\\
"Cyclopentadiene reacts with hydrogen bromide by 1,2- and 1,4 addition forming only one product. Why? Show the mechanism."
\\

\schemestart
	\subscheme {
		\arrow{0}[,2]
		\chemfig{*5(=-=--)} + \chemfig{HBr}
	}
	\arrow(.-50--.60)[-90,1.5,shorten >= 10pt]
	\subscheme {
		\chemfig{*5(=-\charge{0=$\oplus$}{}-(-H)--)} + \chemfig{Br^{-}}
		\arrow[-90]
		\chemfig{*5(=-(-Br)---)}
	}
	\arrow(.45--.137){<->}
	\subscheme {
		\chemfig{*5(\charge{-135=$\oplus$}{}-=-(-H)--)} + \chemfig{Br^{-}}
		\arrow(.south--.50)[-90]
		\chemfig{*5((-Br)-=---)}
	}
\schemestop
\bigskip

Resonanssin johdosta tuotteena on aina 3-bromi-syklopenteeni.

Because of the resonance the product is always 3-bromocyclopentene

\newpage

\section*{Tehtävä 5/Exercise 5}
"Miten syntetisoit alla olevan yhdisteen Diels Alderin reaktiolla. Esitä mekanismi."\\
\newline
"How would you synthesize following compound with Diels-Alder's reaction. Show the mechanism."
\\

\chemfig{*6((--[:150])---(-CN)--=)}

\schemestart
	\arrow{0}[-90]
	\subscheme{
		\chemfig{=[@{1D1}:-150]-[@{1C1}:-90](-[:-150]-[:150])=[@{1D2}:-30]-[@{1C2}0,,,,,dashed]} 
		\arrow{0[+][]}[,.2]
		\chemfig{CN-[:-150](-[@{2C1}:150,,,,,dashed])=[@{2D1}:-90]}
		\arrow{<->[$\Delta$]}[,.75]
		\chemfig{*6((--[:150])---(-CN)--=)}
	}
\schemestop
\chemmove {
	\draw[shorten <= 2pt, shorten >= 2pt]
	(1D1) ..controls +(-60:5mm) and +(20:5mm) .. (1C1.60) ;
	\draw[shorten <= 2pt, shorten >= 2pt]
	(1D2) ..controls +(60:5mm) and +(90:5mm) .. (1C2.90) ;
	\draw[shorten <= 2pt, shorten >= 2pt]
	(2D1.180) ..controls +(160:5mm) and +(-110:5mm) .. (2C1.-90) ;
}

\end{document}
